由不信工會到背負眾望 「港豬」葉蔚琳的工運之路

由不信工會到背負眾望
「港豬」葉蔚琳的工運之路

要聞

「其實人很有趣，你給他一個門縫、一個發聲的機會。如果連一絲希望都沒有，人的情緒就會爆發。」在傳媒的鎂光燈下，她是「逆權女車長」；但回到巴士駕座，她不問世事，只求平安送人回家。「其實我不喜歡用 (罷駛) 這種方法。

講真心，公司和員工尊卑有別，我們只是一個員工，我們應有的態度就是向公司反映問題。」罷駛，是因公司對月薪車長的訴求不瞅不睬。有人說，如果香港有集體談判權，她根本不用賭上飯碗。甚麼是集體談判權？它是打工仔的出路嗎？

記者、攝影：馮樂婷
剪接、後期：魏利民、程詩敏

「靠腳門和你的觸覺，其實駕車是一眼關十。」往返尖東至荃灣的234x車長葉蔚琳不斷左顧右盼，倒後鏡反映著她的專注。自罷駛後一直抱病，她聲線沙啞地形容半個月前的罷駛行動是「夢」。

(圖一) 薪金優化方案後的車長月入。

(圖二) 九巴各工會對優化方案的立場。

罷工以外，想過用其他方法嗎？

「工會、甚麼工黨、甚麼遊行，我都未參加過；我政治冷感，沒興趣。」笑言自己是港豬，葉車長罷駛前不懂分政黨，更不愛激進爭取的行動。「我丈夫問我，罷駛完結後打算怎樣？支持我的人對我寄託厚望，我都要站出來 (辦工會) 。沒錢，我還有方法去創造一個奇蹟。」

大埔車禍19死逾60傷，逼使九巴提出「薪金優化方案」，但方案實質只有2004年之前入職的車長受惠。「他們有雙糧，九巴將服務獎金和安全獎加入底薪，他們年尾便多了三千元；但我們沒有雙糧，我們不超時工作，薪金是沒有改變。 (圖一) 」 優化方案沒有改善5000多位「04後車長」的待遇，但工聯會的汽車交通運輸業總工會九巴分會 (紅簿仔) ，揚言「九成員工滿意、接受方案」。「它 (紅簿仔) 自稱很有認受性，但我們車長就知道……」她無奈搖頭。

九巴共有五個工會，每次勞資協商，公司只肯接見兩個建制派工會──汽總工會九巴分會 (紅簿仔) 和九巴職工總會 (白簿仔) 。「第一天到九巴培訓，紅簿仔便來了 (招收會員) ，我心想牌也未考到，都不知道是否在九巴工作，我為何加入工會？」但她指當時九成九員工都付錢加入工會，「公司叫到，不想得罪。」

工會失職，一千多名車長於是在WhatsApp組成「月薪車長大聯盟」，向公司發信表明三大訴求──取消評核制度；促請公司與政府制訂方案化解車長及乘客糾紛；讓所有車長有機會發聲。「我本來很天真地希望反映意見，沒人理睬，原來制度裡沒有反映機制，和平無用。」情急下，葉蔚琳決定發動罷駛。

車上車下，不時有人跟葉車長打招呼。茶檔的員工看見她又在凌晨接受訪問，語帶擔心。

自發動罷駛後，葉蔚琳坦言每天都有被解僱的心理準備。

本來不是一人罷工

巴士仍未駛出車站，葉蔚琳和數名參與罷駛的車長已被收車，葉蔚琳在鏡頭下激動落淚：「而家是打雀老虎死，細的 (其他員工) 全部不敢出來。這樣欺壓我們，算是一個社會嗎？」

事件獲傳媒關注，九巴派出公關，但只以「個別員工」接見她。「我跟他們說，大家都累了，希望你將問題轉交老闆。其實三位 (接見的) 同事都明白，他們都無為能力，只是一個轉達。」本以為公司已聆聽訴求，葉蔚琳宣佈暫停工業行動。誰知，短短一個星期，九巴由釋出善意變成紀律處分，解僱葉蔚琳。

「很多事情都不明白。為何本來大家談判得很順利，一下子變成被解僱？」至今，葉蔚琳仍待公司內部上訴結果，才確定會否失去車長一職。

有集體談判權，就不用罷工？

有人說，如果香港有集體談判權，葉車長根本不用罷工。但集體談判權是甚麼，又有多少人知道？

以九巴為例，集體談判權令公司不能只承認「聽話」的工會；即使紅、白簿仔會員人數總多，每次勞資談判前，都要先與其他工會公平爭取員工授權。集體談判權是一條勞工法例，保障工人有權透過工會，與資方談判僱傭條件。任何工會，只要取得五成以上員工授權，便可以要求與公司會面，公司必須出席並遵守談判結果。

雖然香港沒有集體談判法例，但作為國際勞工公約第98號《組織權及集體談判權公約》的締約地區，政府有責任推動集體談判，惟大部份香港人鮮有聽聞。葉蔚琳坦言：「我對集體談判權不太認識，法例不外乎人情，給大家一個門隙，有發聲的機會，大家都開心些。」

九巴一直將罷工視為「個人訴求」，至今未回應千多名月薪車長訴求，推出新的薪金方案。鎂光燈以外的葉蔚琳，跟很多打工仔一樣，是一種認命的心態。自言每天都有被解僱的心理準備，「講真心，尊卑有別。公司就是公司，我們只是一個員工。我們應有的態度就是向公司反映，最後能否得到一個圓滿結局，便看公司如何看待這件事。」

打工仔難道只能默默接受公司剝削？下集，可口可樂和雀巢員工教你，如何跟老闆坐下來談判而不失霸氣！

政府點會俾你地港豬奴隸有集體談判權

問下當年工聯會

大家都係葉x 琳，呢個勁咁多

屌啦星, 依家幫撚埋班唔願企出黎既垃圾爭取埋